
Le 4 septembre 1687, en plein règne de Louis XIV, une
gazette manuscrite janséniste, qui se lisait sous le manteau,
informait ses lecteurs qu'un officier, monsieur de Saint-Mars,
avait conduit « par ordre du roi » un prisonnier d'État au fort de
l’île Sainte-Marguerite, en Provence. « Personne ne sait qui il
est ; il y a défense de dire son nom et ordre de le tuer s'il l'avait
prononcé ; celui-ci était enfermé dans une chaise à porteurs ayant un
masque d'acier sur le visage, et tout ce qu'on a pu savoir de
Saint-Mars était que ce prisonnier était depuis de longues années à
Pignerol, et que les gens, que le public croient mort, ne l'est pas. »

Par la suite, le 29 septembre 1698, une autre gazette annonçait que
de Sainte-Marguerite, est arrivé ici depuis quelques jours pour prendre
possession du gouvernement de la Bastille, dont il a été pourvu par


Le 3 octobre, la même gazette rajoutait que « M. de Saint-Mars a pris
possession du gouvernement de la Bastille, où il a fait mettre un
prisonnier qu'il avait avec lui, et il en a laissé un autre à

Mémoires secrets pour servir à l'histoire de Perse, 1745.
Mémoires secrets pour servir à l'histoire de Perse, 1745.

La seconde mention qui ait été faite du prisonnier au masque de fer se
trouve dans un petit livre anonyme : Mémoires secrets pour servir à
l'histoire de Perse (Amsterdam, 1745, in-12), qui n'est qu'une satire
des intrigues politiques et galantes de la cour de Louis XIV, sous des
noms persans. On y raconte une visite du régent à un prisonnier d'État
masqué. Ce prisonnier, transféré de la citadelle d'Ormus (îles
Sainte-Marguerite) dans celle d'Ispahan (la Bastille), n'est autre que
le comte de Vermandois, fils de Louis XIV et Louise de La
Vallière, incarcéré pour avoir donné un soufflet au dauphin, et qu'on
avait fait passer pour mort de la peste. « Le commandant de la
citadelle d'Ormus, disent ces Mémoires, traitait son prisonnier avec le
plus profond respect ; il le servait lui-même et prenait les plats à la
porte de l'appartement des mains des cuisiniers, dont aucun n'avait
jamais vu le visage de Giafer (le comte de Vermandois). Le prince
s'avisa un jour de graver son nom sur le dos d'une assiette avec la
pointe d'un couteau. Un esclave, entre les mains de qui tomba cette
assiette, crut faire sa cour en la portant au commandant, et se flatta
d'en être récompensé ; mais ce malheureux fut trompé dans son
espérance, et l'on s'en défit sur-le-champ, afin d'ensevelir avec lui
un secret d'une si grande importance. Giafer resta plusieurs années
dans la citadelle d'Ormus. On ne la lui fit quitter, pour le transférer
dans celle d'Is-pahan, que lorsque Cha-Abbas (Louis XIV), en
reconnaissance de la fidélité du commandant, lui donna le gouvernement
de celle d'Is-pahan qui vint à vaquer. On prenait la précaution, autant
cause de maladie ou pour tout autre sujet, on était obligé de l'exposer
d'une fois ce prisonnier masqué, et ont rapporté qu'il tutoyait le
gouverneur qui, au contraire, lui rendait des respects infinis. »


C'est Voltaire qui va lancer la légende en consacrant à l'« homme
au masque de fer » une partie du chapitre XXV du Siècle de Louis
XIV publié en 1751. Affirmant que le personnage a été arrêté en
1661, année de la mort de Mazarin, il est le premier à mentionner
le détail, propre à exciter l'imagination, du « masque dont la
mentonnière avait des ressorts d'acier qui lui laissaient la liberté de
manger avec le masque sur le visage » en ajoutant : « On avait ordre de
le tuer s'il se découvrait. » Il affirme également que le prisonnier
musique dans sa cellule et que « son plus grand goût était pour le
linge d'une finesse extraordinaire et pour les dentelles. » En
1752, la réédition du Siècle de Louis XIV ajoute l'anecdote de
l'assiette d'argent sur laquelle le prisonnier inscrit son nom et qu'il
lance par la fenêtre de la prison ; retrouvée par un pêcheur illettré,
ce dernier l'aurait rapportée au gouverneur qui lui aurait dit, après
s'être assuré qu'il n'avait pu déchiffrer l'inscription : « Allez, vous


Acte d'écrou de l'homme au masque de fer. Extrait du registre des
entrées et sorties de la Bastille en date du 18 septembre 1698.

Pour s'en tenir aux faits avérés, le 19 novembre 1703, est mort
de la prison, tenu par le lieutenant Étienne du Junca :

masqué d'un masque de velours noir, que M. de Saint-Mars, gouverneur,
avait amené avecque luy, en venant des illes Sainte-Marguerite, qu'il
gardoit depuis longtemps, lequel s'étant trouvé un peu mal en sortant
de la messe, il est mort le jour d'hui sur les dix heures du soir 
et ce prisonnier inconnu gardé depuis si longtemps a été enterré le
mardi à quatre heures de l'après-midi, 20 novembre dans le cimetière
Saint-Paul, notre paroisse ; sur le registre mortuère on a donné un nom
aussi inconnu que M. de Rosarges, major, et M. Reil, chirurgien, qui
ont signé sur le registre. » avec cette adjonction en marge : « J'ai
appris depuis qu'on l'avoit nommé sur le registre M. de Marchiel, qu'on


Le registre paroissial de Saint-Paul mentionne pour sa part : « Le 20,
Marchioly  âgé de quarante-cinq ans environ, est décédé
dans la Bastille, duquel le corps a été inhumé dans le cimetière de
Saint-Paul sa paroisse, le 20 du présent, en présence de M. Rosage,
majeur de la Bastille et de M. Reghle chirurgien majeur de la Bastille
qui ont signé. » L'acte a été signé par le R. P. Gilles Le Sourd,
docteur en Sorbonne, curé de Saint-Paul. Le maître d'hôtel de
l’église paroissiale de Saint Paul à cette date est Pierre Dijou,


En 1769, dans son Traité des différentes sortes de preuves qui servent


officiers, soldats et domestiques de cette prison, et nombre de témoins
oculaires l'avaient vu passer dans la cour pour se rendre à la messe.
Dès qu'il fut mort, on avait brûlé généralement tout ce qui était à son
usage comme linge, habits, matelas, couvertures ; on avait regratté et
blanchi les murailles de sa chambre, changé les carreaux et fait
disparaître les traces de son séjour, de peur qu'il n'eût caché
quelques billets ou quelque marque qui eût fait connaître son nom.»

Plus d'une cinquantaine d'hypothèses ont été formulées, prétendant
livrer l'identité du mystérieux détenu. Certains ont suggéré qu'il
s'agissait du duc de Beaufort, cousin germain de Louis XIV, un
prince bouillonnant qui participa à plusieurs conspirations contre
Richelieu et Mazarin, et qui fut l'un des chefs de la
Fronde, avant de se réconcilier avec la monarchie. Pendant longtemps
toutefois, trois autres théories ont tenu le haut du pavé. La première
voit dans l'homme au masque de fer Nicolas Fouquet, le
surintendant des finances, tombé en disgrâce pour avoir osé défier
le Roi-Soleil par sa richesse et ses prévarications. Une deuxième
hypothèse séduisante concerne le comte Ercole Mattioli, un juriste
ambitieux devenu secrétaire d'État du duc de Mantoue. L'hypothèse
la plus célèbre reste celle d'un supposé frère clandestin du roi,
avancée par Voltaire au XVIII^e siècle. Bien qu'aucune preuve
historique ne vienne l'étayer, elle s'appuie sur des faits


Le fort d'Exilles, plan-relief de 1695 (échelle 1/600^e). Ce
fort a été détruit vers 1800 ; la version actuelle du fort, différente,

Prison du masque de fer sur l'île Sainte-Marguerite.

Le prisonnier était arrivé avec son geôlier, Bénigne Dauvergne de
Saint-Mars, fidèle de Louvois et ancien mousquetaire, quand
celui-ci devint gouverneur de la Bastille en 1698. Cela est
confirmé par une autre entrée du registre d'écrou le 18 septembre


Saint-Mars, gouverneur du château de la Bastille, est arrivé pour
sa première entrée venant de son Gouvernement des îles
Sainte-Marguerite et Honnorat, ayant avec lui dans sa litière un ancien
prisonnier qu'il avait à Pignerol, lequel il fait tenir toujours
masqué, dont le nom ne se dit pas  lequel prisonnier sera servi
par M. de Rosargues, que M. le Gouverneur nourrira ».

Il en ressort que le prisonnier masqué avait suivi Saint-Mars lors de
ses mutations successives : à l'île Sainte-Marguerite de
Lérins (au large de Cannes), où il était arrivé le 30 avril
1687, et, auparavant, à Exilles, où il fut muté en 1681 et à la
forteresse de Pignerol en Piémont, que Saint-Mars


Lors de sa mutation à Exilles, Saint-Mars avait été accompagné de deux
prisonniers : « Sa Majesté  a trouvé bon de vous accorder le
gouvernement d'Exilles  où elle fera transporter ceux des
prisonniers qui sont à votre garde, qu'elle croira assez de conséquence
pour ne pas les mettre en d'autres mains que les vôtres » (lettre de
Louvois à Saint-Mars du 12 mai 1681). « J'aurai en garde deux merles
que j'ai ici, lesquels n'ont point d'autre nom que messieurs de la tour
d'en bas » (Saint-Mars à d'Estrades, 25 juin 1681). Ces prisonniers
Exilles, une prison spéciale, aménagements qui retardèrent d'ailleurs


L'un des deux prisonniers en question décède à la fin de 1686 ou au
début de 1687, juste avant que Saint-Mars soit transféré à
Sainte-Marguerite. Le survivant arrive à Sainte-Marguerite le 30 avril
1687 dans une chaise à porteur hermétiquement close par une toile
cirée. On lui fait aménager une prison spéciale, donnant sur la mer et

Le prisonnier était arrivé à Pignerol le 24 août 1669. Dès le 19
juillet, Louvois avait écrit à Saint-Mars à propos du prisonnier qu'il
lui envoyait : « il est de la dernière importance qu'il soit gardé avec
une grande sûreté et qu'il ne puisse donner de ses nouvelles en nulle
manière et par lettre à qui que ce soit  de faire en sorte que les
jours qu'aura le lieu où il sera ne donne point sur des lieux qui
puissent être abordés de personne et qu'il y ait assez de portes,
fermées les unes sur les autres, pour que vos sentinelles ne puissent
rien entendre. Il faudra que vous portiez vous-même à ce misérable, une
fois par jour, de quoi vivre toute la journée et que vous n'écoutiez
jamais, sous quelque prétexte que ce puisse être, ce qu'il voudra vous
dire, le menaçant toujours de le faire mourir s'il vous ouvre jamais la
bouche pour vous parler d'autre chose que de ses nécessités ».

En 1691, lorsque Louvois meurt, son fils, Barbezieux, qui lui
succède, écrivit à Saint-Mars pour confirmer ces instructions :
sous votre garde depuis vingt ans, je vous prie d'user des mêmes
précautions que vous faisiez quand vous suiviez à M. de Louvois. »


Le prisonnier a enflammé les imaginations. En réalité, rien ne permet
de penser que le prisonnier était constamment masqué. Il semble plus
probable qu'il n'a été astreint à porter un masque que pendant les
transferts, pour éviter qu'un passant puisse le reconnaître.
L'hypothèse d'une prothèse a même été évoquée^. Des
scientifiques ont par ailleurs expliqué qu'il n'a pas pu porter ce
masque constamment pour la bonne et simple raison qu'il aurait entraîné
des maladies, comme une septicémie^. De plus il s'agissait
d'un homme, donc la repousse des poils aurait eu lieu dans de mauvaises


Encore le port d'un masque n'est-il véritablement avéré qu'en 1698,
lors du transfert à la Bastille : il est mentionné dans le registre de
Du Junca (voir ci-dessus) ainsi que dans un récit (publié dans l’Année
littéraire le 30 juin 1778) de l'étape de Saint-Mars dans son


gouvernement des Isles Sainte-Marguerite à celui de la Bastille. En
venant en prendre possession, il séjourna avec son prisonnier à sa
terre de Palteau. L'homme au masque arriva dans une litière qui
précédait celle de M. de Saint-Mars ; ils étoient accompagnés de
plusieurs gens à cheval. Les paysans allèrent au-devant de leur
seigneur ; M. de Saint-Mars mangea avec son prisonnier, qui avait le
dos opposé aux croisées de la salle à manger qui donnent sur la
cour ; les paysans que j'ai interrogés ne purent voir s'il mangeait
avec son masque ; mais ils observèrent très bien que M. de
Saint-Mars, qui était à table vis-à-vis de lui, avoit deux pistolets
valet-de-chambre, qui allait chercher les plats qu'on lui
apportait dans l'anti-chambre, fermant soigneusement sur lui la
porte de la salle à manger. Lorsque le prisonnier traversait la
cour, il avoit toujours son masque noir sur le visage ; les paysans
remarquèrent qu'on lui voyait les dents et les lèvres, qu'il était
grand et avait les cheveux blancs. M. de Saint-Mars coucha dans un
lit qu'on lui avait dressé auprès de celui de l'homme au masque. »


Selon Émile Laloy, auteur du livre Le Masque de fer : Jacques Stuart de
la Cloche, l'Abbe Prignani ; Roux de Marsilly (1913), Louis XV est


connaissance de ce grand secret : Louis XVI l'ignorait complètement ;
son premier ministre, Malesherbes, fit faire des recherches dans
les archives de la Bastille pour l'élucider ; Chevalier, major de cette
prison, en envoya le 19 novembre 1775 le résultat au ministre : il
n'avait rien trouvé au-delà de ce qu'on savait déjà.

D'après une tradition communiquée par M^me d'Abrantès à Paul
Lacroix, Napoléon aurait désiré vivement connaître le secret de
l'énigme. Il ordonna des recherches qui restèrent sans résultat ; ce
fut en vain que pendant plusieurs années le secrétaire de M. de
Talleyrand fureta dans les archives des Affaires étrangères et que M.
le duc de Bassano appliqua toutes les lumières de son esprit judicieux

Michel Chamillart, ministre de la guerre en 1703, connaissait
aussi ce secret. Son gendre, le duc de La Feuillade, essaya de


Le second maréchal de La Feuillade, son gendre, m’a dit qu’à la mort de
son beau-père, il le conjura à genoux de lui apprendre ce que c’était
que cet homme, qu’on ne connut jamais que sous le nom de l’homme au
masque de fer. Chamillart lui répondit que c’était le secret de l’État,
et qu’il avait fait serment de ne le révéler jamais. »

Selon l'historien Emmanuel Pénicaut, auteur d'une biographie de
Michel Chamillart, « une tradition familiale veut que le secret ait été
transmis de père en fils dans la famille Chamillart jusqu'à la mort du
dernier porteur du nom, Lionel Chamillart, en 1926. »


Une soixantaine de noms ont été avancés depuis le XVII^e siècle. Le
Masque de fer était-il le frère jumeau de Louis XIV, ce qui aurait
expliqué qu'on cache son visage autant que son nom ? Le fils de Louis
XIV et de Louise de La Vallière ? Un fils indésirable d'Anne
d'Autriche ? Le duc de Beaufort, si l'on en croit le poète
dramatique Lagrange-Chancel, qui avait lui-même été incarcéré aux
James de la Cloche, fils illégitime de Charles II
d'Angleterre ? Voire Molière, comme le soutint l'érudit bordelais
Anatole Loquin ? Le bel Henri II de Guise, prince de
Joinville et frère de Marie de Lorraine dite « M^lle de Guise » ? Le
mystère excita l'imagination des hommes, dont le romancier



La thèse de Voltaire, progressivement complétée et dévoilée, des
1752, 1753) à la Suite de l'Essai sur l'Histoire générale (1763) et aux
Questions sur l'Encyclopédie (1770 et 1771) est que l'homme au masque
de fer aurait été un frère jumeau de Louis XIV et, pour ajouter encore
au piment de l'histoire, un frère aîné^, que, pour une raison
mal élucidée, Anne d'Autriche et Mazarin auraient écarté du
trône et élevé dans un lieu secret jusqu'à ce qu'à la mort de Mazarin,
Louis XIV découvre le pot-aux-roses et décide de prendre des
précautions supplémentaires pour que l'affaire ne puisse être


Marcel Pagnol, s'appuyant notamment sur les circonstances de la
naissance de Louis XIV, affirme que le Masque de fer serait bien
un jumeau mais né en second, soit le cadet, et qui aurait été dissimulé
pour éviter toute contestation sur le titulaire du trône^. Les
historiens qui rejettent cette thèse (dont Jean-Christian
Petitfils) mettent en avant les conditions de l'accouchement de la
reine. Celui-ci avait lieu en public, devant les principaux personnages
de la cour. Or, selon Marcel Pagnol, juste après la naissance du futur
Louis XIV, Louis XIII entraîne toute la cour à la chapelle du
château de Saint-Germain pour célébrer en grande pompe un Te
Deum^, ce qui est contraire aux usages qui veut que cette
cérémonie se déroule plusieurs jours après les couches. Cela aurait
permis à la reine de rester seule avec sa sage-femme qui aurait mis au


Pour éclaircir le contexte, il faut rappeler qu'il y avait à l'époque
controverse sur le fait de savoir quel était l'« aîné » de deux
jumeaux : celui ayant vu le jour en premier ou celui qui, voyant le
jour en second, avait, pensait-on, « été conçu » en premier. Si un tel
cas s'était présenté, le jumeau régnant aurait eu un grave problème de


attentif de la généalogie des rois de France fait apparaître de
multiples naissances gémellaires, tant chez les Capétiens, que les


Cette thèse inspire Alexandre Dumas dans Le Vicomte de
Bragelonne et Victor Hugo dans Les Jumeaux (drame inachevé, 1861).

Selon d'autres hypothèses, le Masque de fer aurait été un fils bâtard
d'Anne d'Autriche, né pour les uns du duc de Buckingham (Luchet),
pour d'autres d'un moine du nom de Fiacre (avec une naissance en 1636),
pour d'autres encore du cardinal Mazarin (avec une naissance en 1644,
soit longtemps après Louis XIV qui n'avait dès lors aucune raison




La mise en forme de cette section ne suit pas les recommandations
concernant la typographie, les liens internes, etc. (août


Selon Pierre-Jacques Arrèse (1970)^, reprenant une thèse de
Paul Lacroix (1836), le Masque de fer ne serait autre que le
surintendant Nicolas Fouquet, incarcéré à Pignerol en 1665.
Se sont ralliés à cette thèse l'écrivain Jean Markale (1989)


Officiellement, Fouquet est mort d'une attaque d'apoplexie à
Pignerol à 65 ans le 23 mars 1680, sept ans avant l'arrivée du
Masque de fer sur l'île Sainte-Marguerite. Mais, selon les tenants de
cette thèse, cette date serait fausse et le corps d'un codétenu,
Eustache Danger, qui servait de valet à Fouquet (voir ci-dessous),
aurait été donné pour celui du surintendant. Une lettre de Louvois
celui-ci ne meure officiellement, étaye cette hypothèse. Cette mise en
scène aurait été organisée par Colbert et Louvois afin
d'empêcher la libération de Fouquet, qui était sur le point d'obtenir
sa grâce et dont ils redoutaient l'habileté et l'influence. Colbert,
Louvois et son père Michel Le Tellier avaient œuvré jadis à sa
perte, ils pouvaient donc à juste titre redouter sa vengeance.

La mort de Fouquet demeure entourée d'un halo de mystère. Les
historiens sont unanimes à reconnaître qu'aucune recherche n’a permis
de retrouver sa dépouille, que ce soit à Pignerol ou dans la crypte
familiale des Fouquet au Couvent des dames de Sainte-Marie, rue
Saint-Antoine à Paris. Les documents qui accréditent cette mort, entre
autres un remboursement de frais d'obsèques^, émanent
unilatéralement de Louvois. Quant à Saint-Mars, l’homme le mieux placé
pour savoir ce qu’il en était, non seulement il n'a jamais confirmé la
mort de Fouquet mais il a par deux fois suggéré sa survie. La première
fois en 1687, lorsqu'il déclare que son prisonnier est quelqu'un que
le 6 janvier 1688 lorsque, vantant à Louvois la prison aménagée
spécialement pour son prisonnier comme étant sans doute "la plus sûre
en Europe", Saint-Mars ajoute : "mêmement pour tout ce qui peut
regarder les nouvelles de vive voix de près ou de loin, ce qui ne peut
se trouver dans tous les lieux où j'ai été à la garde de M. Fouquet


Il a été longtemps objecté que si Fouquet avait été le Masque de fer,
il aurait eu 88 ans au moment de sa mort à la Bastille en 1703, ce qui
est beaucoup pour l'époque, même pour un prisonnier bénéficiant d'un
traitement de faveur. Cet argument longtemps utilisé comme fer de lance
plusieurs historiens, dont Stanislas Brugnon au Colloque de Cannes
1987, ont dit leur conviction que le Masque de fer n'est pas mort à la
Bastille mais dans sa prison de Sainte-Marguerite. Dans ce cas, le
prisonnier de la Bastille mort en 1703 "à l'âge de 45 ans ou environ"
selon l'acte de décès et enterré dans le cimetière de l'église
Saint-Paul sous le nom de "Marchioli" pourrait avoir été un leurre.
Interrogé sur son âge peu avant sa mort celui-ci aurait en effet


Autre objection classique à la thèse Fouquet : aucun membre de sa
famille n'a mis sa mort en doute. C'est oublier de préciser que ses
proches étaient placés sous haute surveillance, et notamment l'évêque
janséniste Louis Fouquet, auteur dans sa gazette "Les nouvelles
ecclésiastiques"^ de ce commentaire après l'arrivée du Masque
sur l'île Sainte-Marguerite "Tout ce qu'on a pu savoir de Saint-Mars
est que son prisonnier avait vécu de longues années à Pignerol et que
tous les gens que le public croit morts ne le sont pas."

Mais, objecte-t-on encore, pourquoi aurait-on masqué Fouquet du jour au
lendemain ? Sa présence à Pignerol n'était-elle pas connue de l'Europe


Il n'y avait en effet aucune raison de cacher la présence de Fouquet à
Pignerol avant sa mort officielle en 1680. Ce n’est qu’ensuite qu’il a
survie, notamment lors de son transfert d'Exilles à Sainte-Marguerite.
En effet, certains soldats qui l’avaient approché à Pignerol en 1679,
alors qu'il était déjà en semi-liberté, n’auraient pas manqué de le
reconnaître. Cette année-là Fouquet avait même été autorisé à jouer aux
cartes avec les officiers de Saint-Mars ! Son apparence physique leur
son masque, ils ne s’en sont apparemment pas vantés.

Enfin il a été déclaré sans l'ombre d'une preuve, lors de l'émission
télévisée "Secrets d'histoire" consacrée au Masque de fer, que la
famille Fouquet avait assisté à sa mort à Pignerol.


En 1890, un commandant, qui étudiait les campagnes de Catinat,
confia au commandant Étienne Bazeries, expert en cryptanalyse
pour l'armée française un ensemble de papiers chiffrés. Après
trois années d'effort, le chiffre se révélant particulièrement rebelle
face aux techniques modernes de déchiffrement, Bazeries affirma avoir
du 8 juillet 1691, la clé de l'énigme du Masque de fer. Le chiffre en
question est parfois appelé « Grand Chiffre de Louis XIV » ou, plus


Selon lui, la missive se traduisait ainsi : « Il n'est pas nécessaire
que je vous explique avec quel déplaisir Sa Majesté a appris le
désordre avec lequel contre votre ordre et sans nécessité Monsieur de
Bulonde a pris le parti de lever le siège de Coni puisque Sa
Majesté en connaissant mieux que personne les conséquences connait
aussi combien est grand le préjudice que l'on recevra de n'avoir pas
pris cette place dont il faudra tâcher de se rendre maître pendant
l'hiver. Elle désire que vous fassiez arrêter Monsieur de Bulonde et le
fassiez conduire à la citadelle de Pignerol où Sa Majesté veut qu'il
soit gardé enfermé pendant la nuit dans une chambre de ladite citadelle
et le jour ayant la liberté de se promener sur les remparts avec un
330 309 »^. Bazeries conjectura que la séquence 330 309, qui
ne se trouvait nulle part ailleurs dans les papiers de Catinat,
signifiait « masque » et publia en 1893 un livre détaillant son


Selon lui, le fameux prisonnier aurait donc été Vivien l'Abbé de
Bulonde, lieutenant-général de l'armée française. Les faits rapportés
sur Bulonde et son insubordination à Coni (en italien Cuneo)
sont véridiques. Reste à savoir pourquoi chiffrer un tel ordre, alors
que Bulonde était coupable de désobéissance ? Pourquoi le garder au
secret, alors que le motif de son arrestation était parfaitement
légitime ? Des historiens démontrèrent au demeurant que Bulonde était
encore vivant en 1708, cinq ans après la mort du Masque de fer. Des
experts militaires du chiffre, sans entrer dans la polémique au sujet
du prisonnier, saluèrent le travail de cryptologue de
Bazeries^ (V. Emile-Arthur Soudart et André Lange, Traité de
cryptographie, 2^e édition, 1935). Enfin, si c'est bien en 1691 que
Bulonde a été emprisonné à Pignerol, cela fait longtemps que Saint-Mars



Camille Bartoli (1977) identifie le masque de fer à Henri II de
Guise, Don Juan, aventurier, qui n'hésitait pas devant un duel ou une
expédition militaire et rivalisait avec le Roi Soleil par sa démesure



considérations nouvelles sur ses fins dernières à Paris en 1673...
ou peut-être en 1703, l'écrivain Anatole Loquin émet
l'hypothèse invraisemblable que l'homme au masque de fer était en
réalité Molière qui ne serait pas mort à la suite de la
représentation du Malade imaginaire mais aurait été arrêté à
la demande des jésuites qui ne lui avaient pas pardonné


Le principal argument pour Anatole Loquin est que la première
biographie concernant Molière date de 1705 soit deux ans après la mort
du masque de fer. Il s'agit de La Vie de M. de Molière (1705) par
Grimarest. Ainsi Louis XIV aurait attendu que Molière
soit réellement mort en 1703 (et non en 1673) pour autoriser la
publication d'une biographie de celui-ci. Mais cette thèse est peu
probable, les circonstances de la mort de Molière en 1673 n'ayant
jamais été remises en cause, et ayant eu lieu devant de nombreux
témoins qui n'ont aucune chance d'avoir été acquis à la cause des
Jansénistes. Cela ferait également mourir Molière à plus de
quatre-vingt ans, alors que son état de santé était ouvertement
précaire en 1673, trente ans avant la mort du masque de fer.
Diamant-Berger dans C'était l'homme au masque de fer, publié en



Pour l'historien anglais Roger MacDonald (The Man in the Iron Mask,
2005) le masque de fer serait le mousquetaire d’Artagnan. Blessé à
Maastricht en 1673, il aurait été envoyé à Pignerol, le masque de fer
lui permettant de ne pas être reconnu par les mousquetaires qui


La preuve serait la qualité du livre Mémoires de M. d'Artagnan écrit
par Gatien de Courtilz de Sandras (1644-1712). Celui-ci a passé
neuf ans à la bastille entre 1702 et 1711. Selon Roger MacDonald,
d’Artagnan aurait lui-même inspiré ce livre ce qui prouverait
qu'il était avec Courtilz de Sandras à la Bastille.


P.-M. Dijol a émis en 1978 la thèse suivante : Marie-Thérèse
d'Autriche (1638-1683) aurait eu une fille adultérine avec un esclave
noir, le nain Nabo. Cette fille serait la Mauresse de Moret,
une bénédictine qui eut sur le tard la conviction d'être de sang royal,
tant elle reçut pendant des années la visite de membres de la famille
royale. Saint-Simon parle dans ses mémoires de la Mauresse de Moret, ne
donne pas d'explication de ces royales visites mais elles étaient
fréquentes à cette époque dans les couvents proches du


Le nain Nabo a ensuite disparu de la cour royale. P.-M. Dijol en fait



C'est la Princesse Palatine, belle-sœur de Louis XIV, qui, dans
une lettre écrite le 22 octobre 1711 à sa tante Sophie
de Hanovre, mais publiée seulement en 1896, affirme : « Je viens
d'apprendre quel était l'homme masqué qui est mort à la Bastille. S'il
a porté un masque, ce n'était point par barbarie : c'était un mylord
anglais qui avait été mêlé à l'affaire du duc de Berwick contre le roi
Guillaume. Il est mort ainsi afin que ce roi ne pût jamais apprendre ce


La Princesse Palatine veut sans doute se référer à la conspiration de
Fenwick pour assassiner Guillaume III en 1696, car on ne connaît
aucun complot impliquant le duc de Berwick contre ce monarque.
L'hypothèse est peu vraisemblable, mais il n'en fallut pas davantage
pour laisser entrevoir à certains chercheurs une piste anglaise.

Barnes (1908) affirma que le Masque de fer était James de la
Cloche, fils illégitime mais reconnu de Charles II d'Angleterre,
qui aurait servi d'intermédiaire secret entre son père et la cour de
France et que Louis XIV aurait fait emprisonner. D'autres ont évoqué un
fils naturel de Cromwell ou encore le duc de Monmouth.


Voltaire, Louis XV répondit que le Masque de fer était « un
ministre d'un prince d'Italie ». Louis XVI, pour satisfaire la
curiosité de Marie-Antoinette, avait, ne trouvant rien dans les
papiers secrets, interrogé le plus âgé de ses ministres, Maurepas,
qui lui dit que c'était « un prisonnier très dangereux par son esprit


Cette indication a été à l'origine de la thèse identifiant le Masque de
fer au comte Ercole Mattioli (ou Antoine-Hercule Matthioli), ancien
Secrétaire d'État du duc de Mantoue Charles II. Le nom du
prisonnier porté sur le registre d'écrou de la Bastille et sur le
registre paroissial de Saint-Paul aurait donc été exact, quoique
légèrement déformé. Cette thèse, devenue classique, a été défendue par
Marius Topin et par l'historien Frantz Funck-Brentano.

Matthioli a effectivement été détenu à Pignerol sous la garde de
Saint-Mars. Son incarcération résultait, au surplus, d'un ordre
personnel de Louis XIV. En effet, circonvenu par l'abbé
d'Estrades, ambassadeur de France à Venise, Matthioli avait
persuadé le duc de Mantoue de vendre secrètement à la France la
place-forte de Casal, à quinze lieues de Turin. L'affaire
Madrid et Vienne, qui avaient été prévenues par le même
Matthioli. Le double jeu de celui-ci avait ridiculisé Louis XIV qui lui
avait écrit en personne, le 12 janvier 1678, pour le
remercier de son entremise. L'abbé d'Estrades, qui avait été nommé
ambassadeur à Turin, parvint à attirer Matthioli dans une maisonnette
des environs où un commando dirigé par le capitaine Catinat
l'enleva le 2 mai 1679 pour le conduire dans la forteresse


Le secrétaire d'État des Affaires étrangères, Pomponne, en donnant
l'agrément de Louis XIV à l'opération, avait pris soin de préciser :
enlever et emprisonner un ministre d'un prince étranger. Cette raison
pouvait rendre compte du secret sévère auquel fut astreint le


Pour autant, plusieurs éléments paraissent démentir cette

archives du ministère de la Guerre — où Matthioli est d'abord
désigné sous le nom de Lestang — montre qu'il ne fut pas traité
avec les égards attribués au Masque de fer : « L'intention du roi
n'est pas que le sieur de Lestang soit bien traité » (25 mai 1679).
Si Matthioli était servi à Pignerol par son valet, c'est parce que
ce dernier, qui avait été chargé de récupérer ses papiers, avait dû

fut informé de l'arrestation de Matthioli. Le secret n'avait donc
plus de raison d'être maintenu, et le prisonnier fut d'ailleurs
désigné sous son vrai nom dans la correspondance de Louvois et

resté à Pignerol jusqu'en avril 1694, date à laquelle il fut
transféré à Sainte-Marguerite à la suite de la cession de Pignerol
d'Estrades du 25 juin 1681 (« Matthioli restera ici avec deux
autres prisonniers ») et par plusieurs lettres de Louvois aux

sans doute le 29 avril 1694. On sait en effet qu'à cette date est
décédé un prisonnier qui était servi par son valet. Or Matthioli


Il semble donc que le prisonnier mort à la Bastille en 1703 n'était pas
Matthioli et que ce n'est que dans l'intention de brouiller les pistes
que le nom de ce dernier (ou un nom proche) a été porté sur les



Eustache Dauger (ou Danger) est arrêté près de Dunkerque en juillet
1669 et enfermé à Pignerol, au secret absolu. Saint-Mars avait
songé à le donner comme valet au Marquis de Puyguilhem, interné
dans la forteresse de 1671 à 1681, mais s'était heurté au refus
catégorique de Louvois. Ce dernier accepta néanmoins qu'il soit
employé comme domestique de Nicolas Fouquet, après la mort d'un de
ses deux valets, Champagne, mais en donnant cette consigne : « Vous
devez vous abstenir de le mettre avec M. de Puyguilhem, ni avec qui que
ce soit autre que M. Fouquet. » Par la suite, Louvois multiplia les
précautions dans le même sens, allant jusqu'à écrire directement à
Fouquet, le 23 novembre 1679, en lui promettant un assouplissement de
son régime de détention si Fouquet lui indiquait : « Si le nommé
Eustache que l'on vous a donné pour vous servir n'a point parlé devant
l'autre valet qui vous sert de ce à quoi il a été employé avant que


creusée par Puyguilhem, a permis aux deux prisonniers de se rencontrer
comme ils le voulaient sans que les gardes de la prison en sachent rien
et qu'ainsi, il n'est pas possible d'assurer que Puyguilhem et Dauger
n'ont pas été en contact. Louvois ordonne alors à Saint-Mars de faire
croire à Puyguilhem que Dauger et l'autre valet de Fouquet, La Rivière,
ont été libérés, mais de « les referm tous deux dans une chambre où
vous puissiez répondre à Sa Majesté qu'ils n'auront communication avec
qui que ce soit, de vive voix ou par écrit et que M. de Puyguilhem ne
pourra point s'apercevoir qu'ils sont renfermés. »

Le Marquis de Puyguilhem est libéré le 22 avril 1681, mais Danger et La
Rivière — alors même que ce dernier n'était pas à Pignerol comme
prisonnier mais comme domestique, y étant entré volontairement en 1667
Louvois et Saint-Mars, ils ne seront désignés que par la périphrase :
reprocher qu'une chose : avoir appris les antécédents de Dauger, que
Fouquet connaissait également. Puyguilhem les avait également appris,
mais Louvois n'avait pas le moyen d'empêcher sa libération, que la


Dauger avait été arrêté près de Dunkerque en juillet 1669 sur la base
d'une lettre de cachet, dont Jean-Christian Petitfils a montré qu'elle
arrestation a été minutieusement organisée par Louvois, alors
secrétaire d'État de son père, Michel Le Tellier.

On ne sait rien de ce Dauger. Dans la lettre qu'il envoie à Saint-Mars
pour faire préparer son cachot à Pignerol, Louvois indique : « ce n'est
qu'un valet ». L'intéressé savait pourtant lire, puisqu'il fut autorisé
Masque de fer et Dauger est désormais la plus généralement admise, les
spéculations se sont portées sur l'identité véritable de Dauger et sur



incarcéré pour avoir été le chirurgien Auger, l'un des acteurs de

Louis XIII serait le père de Louis et Eustache Oger de Cavoye.
Rupert Furneaux a retrouvé un tableau représentant Louis Oger
de Cavoye. La ressemblance entre Louis XIV et Louis Oger
de Cavoye serait la preuve d'un lien de sang entre Louis XIV

révolutionnaire, 1974), François de Cavoye, mari d'une dame
d'honneur de la reine (Marie de Lort de Sérignan), et capitaine des
mousquetaires de Richelieu, était l'amant occasionnel d'Anne
d'Autriche et serait le vrai père de Louis XIV. Ainsi Eustache
Dauger de Cavoye (né le 30 août 1637) serait le demi-frère de Louis
XIV (les deux ayant le même père, qui n'était pas le roi, mais non
pas la même mère), et lui ressemblait beaucoup, ce qui expliquerait

du Masque, 1998), Anne d'Autriche aurait été enceinte deux fois des
face à un risque de répudiation, mettant enfin au monde Louis XIV
et Philippe d'Orléans, des fils « Cavoye » et non des Bourbon. Or,
François de Cavoye avait déjà une progéniture dont deux fils, Louis
et Eustache, qui ressemblaient étrangement au roi. Une confidence
de leur père aurait tout déclenché. La question, selon Jean
d'Aillon, est donc de savoir si Eustache Dauger était Eustache
Dauger de Cavoye, le frère de « l'Ami du Roy », Louis de Cavoye,
qui avait disparu justement en juillet 1669. Pour Jean d'Aillon,
Eustache fut probablement emprisonné pour avoir essayé de menacer
le roi Louis XIV en révélant qu'il était son demi-frère, et non le
fils de Louis XIII. Le masque de fer était alors nécessaire pour
que personne ne découvre la ressemblance, car Eustache ressemblait
encore plus au roi que son frère. Louis XIV ne l'aurait pas fait
tuer car ils étaient frères. Pour la même raison, il couvrit de

d'aujourd'hui publié en 2006, Henri Lamendin reprend la thèse de
Marie Madeleine Mast. Parlant de la grossesse d'Anne d'Autriche, il
entre autres, dans l'entourage de la reine, une de ses dames
d'honneur et son mari François Dauger de Cavoye, lesquels avaient
déjà huit enfants ». Et certains auteurs ont avancé que ce dernier
aurait pu être le géniteur opportun de l'enfant que l'on
n'attendait plus. Pour étayer cette thèse, parmi beaucoup d'autres
Louis XIV (qui en avait pris conscience) de deux des enfants Dauger
de Cavoye (Eustache, né en 1637 et Louis, né en 1639), compagnons
de jeux du jeune roi dans son enfance. Des portraits de Louis XIV
et de Louis Dauger de Cavoye attestent de la frappante ressemblance
de l'ensemble de leurs visages, dont « le même dessin de leur
bouche et un petit creux identique sous la lèvre inférieure ». A
contrario, « on ne peut imaginer visages plus dissemblables que
ceux de Louis XIII et de Louis XIV. (…) Par ailleurs, il n'a jamais
disparu et dont personne ne sait ce qu'il en advint ».

Les théories de Maurice Duvivier, Rupert Furneaux, Jean d'Aillon et
Marie Madeleine Mast ont en commun le fait de considérer qu'Eustache
Dauger (ou d'Oger ou Oger) de Cavoye et Eustache Dauger de Pignerol
sont la même personne. C'est l'historien Maurice Duvivier qui a
découvert l'acte de baptême d'Eustache Dauger de Cavoye.

né le 30 août 1637, fils de Francois Dauger, escuier, sieur de Cavouet,
capitaine des mousquetons de Monseigneur le Cardinal de Richelieu, et
de dame Marie de Sérignan, demeurant rue des Bons-Enfants. »

En 1659, il participe à l'Orgie de Roissy. En 1665, il tue un page et
il est alors renié et déshérité par sa famille soit 4 ans avant
l'arrivée d'Eustache Dauger à Pignerol. Officiellement Eustache Dauger
de Cavoye est mort à la prison de Saint-Lazare en 1680 et
Jean-Christian Petitfils affirme que des preuves de sa présence dans
cette prison bien après l'apparition du Masque de Fer attestent de



Louis XIV. Il serait donc né en 1638, et aurait conspiré contre
Louis XIV aux côtés d’un certain Roux de Marcilly, puis arrêté
en 1669 à la suite de l'exécution de Roux, qui aurait dénoncé son
complice sous la torture^. Pour Pagnol, Dauger se trouvait
en Angleterre pendant la première partie de sa vie et se faisait
appeler James de La Cloche^. Ce ne serait qu'une fois
débarqué en France, à Calais, qu'il aurait été arrêté.
substitué au véritable Dauger après sa mort officielle en 1680.
Hubert Monteilhet (Au royaume des ombres, 2003), le prétendu
Dauger aurait été en fait François de Vendôme, duc de
Beaufort, capturé (et non tué) au siège de Candie en 1669, puis
secrètement livré par les Turcs à la demande de Louis XIV. Le duc,
de sang royal par Henri IV, aurait en 1637 pallié l'incapacité de
Louis XIII à donner un héritier au trône de France, et aurait été
le véritable père de Louis XIV. Mis au courant après la mort de sa
mère Anne d'Autriche, le Roi Soleil aurait ainsi fait mettre son
probable géniteur au secret afin d'étouffer le scandale et d'éviter
toute contestation quant à sa légitimité, tout en n'osant se
résoudre à un éventuel parricide. Beaufort, très connu et fort
populaire, aurait été tenu au port du masque afin d'éviter qu'on le
reconnaisse et que la fable de sa mort devant Candie s'effondre.
L'usage du nom de « Dauger » serait un habile écran de fumée mis en



1903), Dauger était en réalité un certain Martin - valet du
huguenot Roux de Marsilly qui fut arrêté et condamné à la roue en
1669 - qu'on aurait mis au secret parce qu'il en savait trop sur la

masque de fer serait une manipulation de Saint-Mars. Ayant perdu
dès 1681 ses deux plus importants prisonniers, le Marquis de
Puyguilhem (libéré en 1681) et le surintendant Fouquet (mort
en 1680), Saint-Mars va faire croire que Dauger est devenu très
dangereux car, au contact de Fouquet et Puyguilhem, il aurait
appris beaucoup de choses en plus de ses propres secrets.
ne serait en fait qu'un simple valet que Saint-Mars aurait masqué
afin de faire croire à ses troupes qu'il s'occupait d'un prisonnier
d'importance. Cette thèse est considérée comme la plus probable par
l'historien Diego Venturino^. Le valet aurait certainement
juger en public. D'après la théorie de Jean-Christian Petitfils
dans son livre Le Masque de Fer, entre histoire et légende, il
aurait été emprisonné parce qu'il était au courant des transactions
entre Louis XIV et Charles II d'Angleterre sur le fait
que le roi d'Angleterre voulait redevenir catholique. Des
négociations auraient été entreprises dans ce but. Eustache Dauger
aurait été chargé de la transmission de la correspondance entre les
deux rois et aurait pris connaissance de celle-ci. Louis XIV,
informé, aurait ordonné son arrestation et sa mise au secret.
L'idée du masque de fer serait du gouverneur de la prison, M.
de Saint-Mars : ayant perdu ses deux prisonniers les plus connus,
M. de Puyguilhem (libéré) et M. Fouquet (décédé), il
chercha à se valoriser en donnant de l'importance à l'un de ceux
qui lui restait. La légende commencerait donc grâce à l'orgueil de
Saint-Mars et à ce qu'il appelle lui-même ses « contes jaunes ».
Selon Jean-Christian Petitfils, cette thèse est corroborée par les
faibles dépenses engagées pour l'entretien du prisonnier, bien plus
faibles que celles dépensées pour les prisonniers d'importance
comme Fouquet, ce qui semble bien impliquer que le prisonnier
n'était pas un noble mais bien un simple valet, ce que Louvois et
Saint-Mars ne manquent pas de rappeler dans leur correspondance. En
revanche, certains auteurs (tel Marcel Pagnol, notamment en ce qui
concerne les dépenses) contestent cette théorie et s'étonnent du
fait qu'on aurait préservé la vie d'un simple valet (détenteur de
secrets d'État) pendant 34 ans alors qu'il aurait été plus facile
de le faire purement et simplement disparaître^. Petitfils
répond à cela que, contrairement à ce que les néophytes pensent,
les meurtres sous l'Ancien Régime n'étaient employés qu'en cas
d'extrême nécessité (par exemple, l'assassinat du duc de Guise en
1588). Aucun roi n'aurait fait assassiner un valet ; il est même
probable que Louis XIV n'ait jamais appris l'existence de Dauger.


Mannequin exposé dans les caves du château de Vaux-le-Vicomte.

Depuis la première moitié du XVIII^e siècle jusqu'à la fin du
XX^e siècle, l'Homme au masque de fer a fait l'objet de plusieurs
milliers de livres et d'articles de presse dont deux cents ouvrages ou
articles de fond, trois colloques internationaux lui ont été consacrés,
sans compter une vingtaine de romans, sept pièces de théâtre et seize











principal récupère le masque de fer qui aurait appartenu au frère
bâtard de Louis XIV, écroué. Il est gardé par une secte





Masque de fer (6 tomes parus), une série du cycle Les 7 Vies

principaux, a été durant son enfance mis à l'écart de ses jumeaux
par son père, le jugeant indigne de son titre de prince. Celui-ci
l'a alors enfermé dans un cachot en le munissant du fameux masque




créée à Paris, théâtre Cora-Laparcerie, le 1^er octobre



Plusieurs films ont été basés sur l'histoire du Masque de fer, tous
exploitant l'hypothèse d'un frère jumeau de Louis XIV et pour la
plupart adaptés très librement du Vicomte de Bragelonne :
Vincent Lorant-Heilbronn en six tableaux, dont le quatrième



réalisé par Allan Dwan, avec Douglas Fairbanks qui



américain, 1939, réalisé par James Whale, avec Louis


Henri Decoin, scénario de Cécil Saint-Laurent et
Gérald Devriès, avec Jean Marais, Claudine Auger,

télévision, 1977, avec Richard Chamberlain, Patrick

anglo-américain, 1998, réalisé par Randall Wallace, avec



hommage au célèbre personnage en faisant revêtir à Jules César
captivité et avant d'être libéré, bien malgré eux, par Astérix

Deux films s'écartent toutefois de la thèse du frère jumeau de Louis

l'homme au masque de fer, fait du prisonnier le surintendant

jumelles interprétées par Patricia Medina dans The Lady



La série Versailles met également en scène durant la saison 3
l'Homme au masque de fer, qui serait le père naturel de Louis XIV et du


